---
date: 2013-08-14
hidden: true
title: Среда Plasma 4.11 продолжает радовать улучшениями интерфейса
---
{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/empty-desktop.png" caption=`KDE Plasma 4.11` width="600px" >}}

В выпуске Plasma 4.11 панель задач — один из самых востребованных виджетов — <a href='http://blogs.kde.org/2013/07/29/kde-plasma-desktop-411s-new-task-manager'>была переписана на QtQuick</a>. Новая панель задач, сохранив внешний вид и функциональность своей предшественницы, стала более целостной и гибкой. В результате переноса был также исправлен ряд старых ошибок. Виджет батареи (который раньше мог изменять яркость экрана) теперь может управлять яркостью подсветки клавиатуры и следить за батареями в периферийных устройствах, например, в беспроводной мыши и клавиатуре. Он показывает заряд батареи всех устройств и предупреждает о его низком уровне. В меню запуска теперь отображаются приложения, установленные в последние дни. И последнее, но не менее важное изменение — во всплывающих уведомлениях появилась кнопка настройки, позволяющая легко изменить параметры уведомлений данного типа.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/notifications.png" caption=`Усовершенствованный механизм уведомлений` width="600px" >}}

KMix, регулятор звука KDE, стал работать быстрее и стабильнее, а кроме того, теперь он реализует <a href='http://kmix5.wordpress.com/2013/07/26/kmix-mission-statement-2013/'>полноценное управление медиапроигрывателем</a> на базе MPRIS2.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/battery-applet.png" caption=`Переработанный виджет батареи в действии` width="600px" >}}

## Компоновщик и оконный менеджер KWin

Наш оконный менеджер, KWin, и в этой версии претерпел значительные изменения, уходя от устаревших технологий и внедряя протокол XCB. Это позволило сделать операции с окнами более быстрыми и плавными. В этой версии появилась поддержка OpenGL 3.1 и OpenGL ES 3.0, а также первый экспериментальный вариант поддержки Wayland, наследника X11. Это позволит использовать KWin с X11 на вершине стека Wayland. Подробнее о применении этого экспериментального режима вы можете узнать в <a href='http://blog.martin-graesslin.com/blog/2013/06/starting-a-full-kde-plasma-session-in-wayland/'>этом блоге</a>. В значительно переработанном интерфейсе KWin для скриптов появилась поддержка интерфейсов настройки, а также новые анимационные и графические эффекты, не считая множества небольших улучшений. Этот выпуск лучше адаптирован к многомониторным конфигурациям (в частности, исправлено выделение краёв для горячих областей), улучшена укладка плитки (с настраиваемыми областями укладки) и содержит традиционный букет исправлений и оптимизаций. Дополнительные сведения о новшествах KWin вы можете получить <a href='http://blog.martin-graesslin.com/blog/2013/06/what-we-did-in-kwin-4-11/'>здесь</a> и <a href='http://blog.martin-graesslin.com/blog/2013/06/new-kwin-scripting-feature-in-4-11/'>здесь</a>.

## Управление мониторами и веб-сокращения

Средство настройки мониторов в «Параметрах системы» было <a href='http://www.afiestas.org/kscreen-1-0-released/'>заменено новым конфигуратором KScreen</a>. KScreen приносит в среду Plasma более интеллектуальное управление мониторами, автоматически настраивая новые мониторы и запоминая параметры мониторов, настроенных вручную. Он наделён интуитивным, визуально-ориентированным интерфейсом и позволяет задать расположение мониторов просто мышкой.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/kscreen.png" caption=`Модернизированный конфигуратор мониторов KScreen` width="600px" >}}

Веб-сокращения, открывающие лёгкий способ поиска интересующей вас информации в Интернете, были подчищены и оптимизированы. Многие существующие сокращения были переведены на защищённые протоколы (TLS/SSL), к ним добавились и новые, а устаревшие были удалены. Также был усовершенствован процесс добавления собственных веб-сокращений. Подробнее об этом можно узнать <a href='https://plus.google.com/108470973614497915471/posts/9DUX8C9HXwD'>здесь</a>.

Этот выпуск знаменует конец эры Plasma Workspaces 1, части серии KDE SC 4. Для облегчения перехода к следующему поколению Plasma этот выпуск будет поддерживаться минимум два года. С данного момента центром притяжения нового функционала станет Plasma Workspaces 2, а серию 4.11 ждёт в основном оптимизация производительности и исправление ошибок.

#### Установка Plasma

Программное обеспечение KDE, включая все приложения и библиотеки, распространяется бесплатно по лицензиям Open Source. Программные продукты KDE работают на разных аппаратных платформах и процессорах, включая ARM и x86, в разных операционных системах и окружениях рабочего стола с любыми оконными менеджерами. Помимо пакетов для Linux и других операционных систем на базе UNIX, вы можете найти версии KDE-приложений для Microsoft Windows на сайте <a href='http://windows.kde.org'>KDE на Windows</a> и версии для Apple Mac OS X на сайте <a href='http://mac.kde.org/'>KDE на Mac</a>. Кроме этого, в Интернете можно найти экспериментальные версии приложений KDE для различных мобильных платформ, включая MeeGo, MS Windows Mobile и Symbian, но в данный момент они не поддерживаются. <a href='http://plasma-active.org'>Plasma Active</a> — новая платформа, разрабатываемая для широкого спектра мобильных устройств, таких как планшетные компьютеры и телефоны.

KDE software can be obtained in source and various binary formats from <a href='http://download.kde.org/stable/4.11.0'>download.kde.org</a> and can also be obtained on <a href='/download'>CD-ROM</a> or with any of the <a href='/distributions'>major GNU/Linux and UNIX systems</a> shipping today.

##### Пакеты

Some Linux/UNIX OS vendors have kindly provided binary packages of 4.11.0 for some versions of their distribution, and in other cases community volunteers have done so. <br />

##### Местонахождение пакетов

For a current list of available binary packages of which the KDE's Release Team has been informed, please visit the <a href='http://community.kde.org/KDE_SC/Binary_Packages#KDE_4.11.0'>Community Wiki</a>.

The complete source code for 4.11.0 may be <a href='/info/4/4.11.0'>freely downloaded</a>. Instructions on compiling and installing KDE software 4.11.0 are available from the <a href='/info/4/4.11.0#binary'>4.11.0 Info Page</a>.

#### Системные требования

Для того, чтобы наши пакеты работали в полном объёме, мы рекомендуем использовать одну из последних версий Qt, например 4.8.4. Только при таком условии можно гарантировать определённый уровень стабильности и производительности, так как множество улучшений, проявляющихся в KDE, на самом деле происходят в нижележащей платформе Qt.<br />Чтобы вы могли максимально использовать возможности KDE, мы также рекомендуем установить последние графические драйверы для вашей системы, так как это может значительно улучшить работу всей системы, в отношении как функциональности, так и быстродействия и надёжности.

## Другие новости:

## <a href="../applications"><img src="/announcements/4/11.0/images/applications.png" class="app-icon" alt="The KDE Applications 4.11"/>KDE Applications 4.11 делают большой шаг вперёд в области управления персональной информацией и получают развитие в целом</a>

Этот выпуск отличается значительными улучшениями в пакете KDE PIM, принёсшими оптимизацию производительности и много новых возможностей. Новые модули Kate облегчают программирование на языках Python и Javascript, Dolphin становится быстрее, а образовательные программы обретают новые функции.

## <a href="../platform"><img src="/announcements/4/4.11.0/images/platform.png" class="app-icon" alt="The KDE Development Platform 4.11"/> KDE Platform 4.11 Delivers Better Performance</a>

Этот выпуск платформы KDE Platform 4.11 по-прежнему нацелен в первую очередь на стабильность. Новые функции будут реализованы в будущем выпуске KDE Frameworks 5.0, но и в этот стабильный выпуск мы смогли перенести оптимизацию инфраструктуры Nepomuk.
